\chapter{Syntax, context en semantiek} % (fold)
\label{cha:syntax_context_en_semantiek}
Dit hoofdstuk bespreekt de specificatie van de taal aan de hand van de syntax, de context regels en de semantiek.
\section{Syntax} % (fold)
\label{sec:syntax}
Deze sectie beschrijft de symbolen en productieregels van KIDEB. Samen vormen deze de totale grammatica van de taal.
\subsection{Terminale symbolen} % (fold)
\label{sub:terminale_symbolen}
De terminale symbolen:
\begin{description}
    \item \itab{:}\stab{;}\stab{(}\stab{)}\stab{[}
    \item \itab{]}\stab{\{}\stab{\}}\stab{,}\stab{\textbackslash}
    \item \itab{"}\stab{+}\stab{-}\stab{/}\stab{\textless}
    \item \itab{\^}\stab{=}\stab{\textless}\stab{\textgreater}\stab{\textgreater =}
    \item \itab{!}\stab{\textless =}\stab{==}\stab{\textbar \textbar}\stab{\&\&}
    \item \itab{\&}\stab{\%}\stab{print}\stab{import}\stab{call}
    \item \itab{swap}\stab{if}\stab{else}\stab{then}\stab{do}
    \item \itab{while}\stab{from}\stab{break}\stab{continue}\stab{return}
    \item \itab{for}\stab{in}\stab{returns}\stab{func}\stab{array}
    \item \itab{args}\stab{var}\stab{of}\stab{int}\stab{bool}
    \item \itab{char}
\end{description}
% subsection terminale_symbolen (end)

\clearpage

\subsection{Non-terminale symbolen} % (fold)
\label{sub:non_terminale_symbolen}
De non-terminale symbolen:
\begin{description}
    \item[program (startsymbool)] 
    \item[command]
    \item[declaration] IDENTIFIER\hfill \\
        var\_declaration \\
        scope\_declaration \\
        func\_declaration \\
        assign\_statement
    \item[assignment] \hfill \\
        var\_assignment
    \item[argument] \hfill \\
        arguments
    \item[statement] \hfill \\
        while\_statement \\
        if\_statement \\ 
        if\_part \\
        else\_part \\
        for\_statement \\
        return\_statement \\
        assign\_statement \\
        print\_statement \\
        import\_statement
    \item[expression] \hfill \\
        expressionAO \\
        expressionLO \\
        expressionPM \\
        expressionMD \\
        expressionPW \\
        expression\_list \\
        call\_expression \\
        operand \\
        array\_literal \\
        array\_value\_list
    \item[type] \hfill \\
        primitive\_type \\
        compositie\_type
    \item[identifier]
    \item[number]
\end{description}
% subsection non_terminale_symbolen (end)

\subsection{Productieregels} % (fold)
\label{sub:productieregels}
\begin{description}
    \item[program] := \hfill \\
        command;
    \item[command] := \hfill \\
        assign\_statement SEMICOLON \textbar \\
        declaration \textbar \\
        statement \textbar \\
        expression \textbar \\
        SEMICOLON;
    \item[commands] := \hfill \\
        command commands?;
    \item[declaration] := \hfill \\
        var\_declaration \textbar \\
        scope\_declaration;
    \item[var\_declaration] := \hfill \\
        type IDENTIFIER (var\_assignment) SEMICOLON;
    \item[scope\_declaration] := \hfill \\
        func\_declaration;
    \item[func\_declaration] := \hfill \\
        FUNC IDENTIFIER LPAREN arguments? RPAREN (RETURNS type)? \{commands?\};
    \item[assignment] := \hfill \\
        ASSIGN expression;
    \item[var\_assignment] := \hfill \\
        ASSIGN expression;
    \item[argument] := \hfill \\
        type IDENTIFIER;
    \item[arguments] := \hfill \\
        argument (COMMA arguments)?;
    \item[statement] := \hfill \\
        if\_statement \textbar \\ 
        while\_statement \textbar \\
        for\_statement \textbar \\
        return\_statement \textbar \\
        import\_statement \textbar \\
        BREAK SEMICOLON \textbar \\
        CONTINUE SEMICOLON;
    \item[if\_statement] := \hfill \\
        if\_part else\_part?;
    \item[if\_part] := \hfill \\
        IF LPAREN expression RPAREN LCURLY command* RCURLY;
    \item[else\_part] := \hfill \\
        ELSE LCURLY command* RCURLY;
    \item[while\_statement] := \hfill \\
        WHILE LPAREN expression RPAREN LCURLY commands? RCURLY;
    \item[for\_statement] := \hfill \\
        FOR LPAREN expression RPAREN LCURLY commands? RCURLY;
    \item[return\_statement] := \hfill \\
        RETURN expression SEMICOLON;
    \item[print\_statement] := \hfill \\
        PRINT LPAREN expression RPAREN; 
    \item[import\_statement] := \hfill \\
        IMPORT STRING\_VALUE; 
    \item[expression] := \hfill \\
        raw\_expression \textbar \\
        expressionAO \textbar \\
        array\_literal;
    \item[expressionAO] := \hfill \\
        expressionLO (AND expressionLO \textbar OR expressionLO)*;
    \item[expressionLO] := \hfill \\
        expressionPM ((LT \textbar GT \textbar LTE \textbar GTE \textbar EQ \textbar NEQ) expressionPM)*;
    \item[expressionPM] := \hfill \\
        expressionMD ((PLUS \textbar MINUS) expressionMD)*;
    \item[expressionMD] := \hfill \\
        expressionPW ((MULTIPLE \textbar DIVIDE) expressionPW);
    \item[expressionPW] := \hfill \\
        operand (POWER operand)*;
    \item[expression\_list] := \hfill \\
        expression (COMMA expression\_list)?;
    \item[call\_expression] := \hfill \\
        IDENTIFIER LPAREN expression\_list? RPAREN;
    \item[get\_expression] := \hfill \\
        IDENTIFIER LBLOCK expression RBLOCK; 
    \item[operand \\] := \hfill \\
        get\_expression \textbar \\
        call\_expression \textbar \\
        ASTERIX operand \textbar \\
        AMPERSAND IDENTIFIER \textbar \\
        ASTERIX operand \textbar \\
        LPAREN expression RPAREN \textbar \\
        IDENTIFIER \textbar \\
        NUMBER \textbar \\
        STRING\_VALUE \textbar \\
        bool;
    \item[bool] := \hfill \\
        TRUE  \textbar \\
        FALSE;
    \item[array\_literal] := \hfill \\
        LBLOCK array\_value\_list RBLOCK;
    \item[array\_value\_list] := \hfill \\
        expression (COMMA array\_value\_list)?;
    \item[type] \hfill \\
        primitive\_type \\
        compositie\_type
    \item[primitive\_type] := \hfill \\
        INTEGER \textbar \\
        BOOLEAN \textbar \\
        CHARACTER \textbar \\
        AUTO \textbar \\
        VAR;
    \item[composite\_type] := \hfill \\
        primitive\_type LBLOCK expression RBLOCK
    \item[IDENTIFIER] := \hfill \\
        (LETTER \textbar UNDERSCORE) (LETTER \textbar DIGIT \textbar UNDERSCORE);
    \item[NUMBER] := \hfill \\
        DIGIT+;
    \item[STRING\_VALUE] := \hfill \\
        \textquoteleft ( \textbackslash\textbackslash \textquoteleft? \textbar \textasciitilde(\textbackslash\textbackslash \textbar \textquoteleft) )\textasteriskcentered \textquoteleft;
    \item[COMMENT] := \hfill \\
        // .\textasteriskcentered \textbackslash n;
    \item[WS] := \hfill \\
        \textvisiblespace \textbar \textbackslash t \textbar \textbackslash f \textbar \textbackslash r \textbar \textbackslash n
    \item[DIGIT] := \hfill \\
        0..9;
    \item[LETTER] := \hfill \\
        LOWER \textbar UPPER;
    \item[LOWER] := \hfill \\
        a..z;
    \item[UPPER] := \hfill \\
        A..Z;
    \item[UNDERSCORE] := \hfill \\
        \_; 
\end{description}
% subsection productieregels (end)
% section syntax (end)

\section{Context} % (fold)
\label{sec:context}
De context van de taal wordt opgedeeld in twee delen, namelijke scope regels en type regels. De eerste bespreekt declaratie en het gebruik van variabelen. De tweede bespreekt de typering van de taal.
% section context (end)

\subsection{Scope regels} % (fold)
\label{sub:scope_regels}
Om de scoperegels uit te leggen, gebruiken we de volgende voorbeeld code.
\begin{lstlisting}
int x;
x = 5;

func som(int x) returns int {
    int y = 7;
    return x + y;
}

print(som(x));
\end{lstlisting}
Op regel 1 wordt variabele \emph{x} gedeclareerd, dit is de \emph{binding occurence} voor \emph{x}. De eerste \emph{applied occurence} komt meteen op regel 2, waar \emph{x} de waarde 5 kijgt.

De functie \emph{som} wordt op regel 4 gedefinieerd en telt de waarde van variabele \emph{y} hierbij op. De variabele \emph{y} wordt gedefinieerd binnen de functie en is dus ook alleen binnen de functie te gebruiken.
% subsection scoperegels (end)

\subsection{Type regels} % (fold)
\label{sub:type_regels}
Voor de rekenkundige operatoren gelden de volgende type regels.
\\ \\
\begin{tabular}{c c c c}
    \textbf{prioriteit} & \textbf{operatoren} & \textbf{operand types} & \textbf{resultaat type} \\
    \hline
    1 & \textasciicircum & int & int \\
    2 & \textasteriskcentered,/ & int & int \\
    3 & +,- & int & int \\
    4 & \textless, \textless=, \textgreater=, \textgreater & int & bool \\
      & ==, != & int, char, bool & bool \\
    5 & \&\& & bool & bool \\
    6 & \textbar \textbar & bool & bool \\
\end{tabular}
\\ \\
Voor de statements gelden de volgende regels.\\

\texttt{if Expression then Command else Command} \\ Expression must be of type \emph{boolean}. 

\texttt{while Expression do Command} \\ Expression must be of type \emph{boolean}.

\texttt{for Identifier in Expression Command} \\ Identifier must be of type integer. Expression must be of type array. 

\texttt{Identifier = Expression} \\ Identifier and Expression must be of the same type.

% subsection type_regels (end)

\section{Semantiek} % (fold)
\label{sec:semantiek}
Deze sectie bespreekt de semantiek, ofwel de betekenis van de geschreven code.

Een \emph{statement S} wordt uitgevoerd om de variabelen te updaten. Dit is inclusief input en output.
\begin{itemize}
    \item Assign-statment(I = E): Expressie E wordt gevalueerd en levert de waarde \emph{v} op. Deze waarde wordt gekoppeld aan I.
    \item Import-statment(import SW): Van stringwaarde SV wordt uitgezocht of het bestaat als .kib broncode bestand. Zo ja, wordt de AST van het porgramma uitgebreid met de AST van dit bestand en is de code uit dit bestand beschikbaar voor gebruik in de eigen brongcode.
    \item If-statement(if E then C\textsubscript{1} else C\textsubscript{2}): Expressie E wordt ge\"evalueerd en levert een booleanwaarde op. Als de boolean waarde \texttt{true} is, worden commando's C\textsubscript{1} uitgevoerd, anders commando's C\textsubscript{2}. 
    \item While-statement(while E do C): Expressie E wordt gevalueerd en levert een booleanwaarde op. Als de booleanwaarde \texttt{true} is, wordt commando C uitgevoerd. Daarna wordt E opnieuw gevalueerd. Is de booleanwaarde \texttt{false}, dan eindigt de loop.
    \item For-statement(for I in E C): Zolang expressie E true geeft met de gegeven identifier I, wordt commando C uitgevoerd.
    \item Print-statement(print(E)): De expressie E wordt gevalueerd en levert waarde \emph{v} op. Deze waarde \emph{v} wordt op de standaard output getoond.
\end{itemize}

Een \emph{expressie E} levert een waarde op na evaluatie.
\begin{itemize}
    \item expressionAO(E\textsubscript{1} operator E\textsubscript{2}): Evalueert expressie E\textsubscript{1} en E\textsubscript{2}, welke beiden een boolean opleveren. De waarde die de expressie AO oplevert is ook een boolean, met als operator de binaire AND(\&\&) of OR(\textbar\textbar).
    \item expressionLO(E\textsubscript{1} operator E\textsubscript{2}): Evalueert expressie E\textsubscript{1} en E\textsubscript{2}, welke beiden een integer opleveren. De waarde die de expressie LO oplevert is een boolean, met als operator een waarde vergelijker.
    \item expressionPM(E\textsubscript{1} operator E\textsubscript{2}): Evalueert expressie E\textsubscript{1} en E\textsubscript{2}, welke beiden een integer opleveren. De waarde die de expressie AO oplevert is de opgetelde of afgetrokken waarde van beide expressies.
    \item expressionMD(E\textsubscript{1} operator E\textsubscript{2}): Evalueert expressie E\textsubscript{1} en E\textsubscript{2}, welke beiden een integer opleveren. De waarde die de expressie AO oplevert is de vermenigvuldigde of gedeelde waarde van beide expressies.
    \item expressionPW(E\textsubscript{1} operator E\textsubscript{2}): Evalueert expressie E\textsubscript{1} en E\textsubscript{2}, welke beiden een integer opleveren. De waarde die de expressie AO oplevert is E\textsubscript{1} tot de macht E\textsubscript{2}.
    \item raw-expressie(\_\_tam\_\_ (type, SW)): JA, wat doet dit eigenlijk.
    \item call-expressie(I(E\textsubscript{1},\dots E\textsubscript{x})): Evalueert expressie E\textsubscript{1} tot en met E\textsubscript{x} en leveren waarden v\textsubscript{1} tot en met v\textsubscript{x} op. Functie I wordt vervolgens aangeroepen met argumenten v\textsubscript{1} tot en met v\textsubscript{x}.
    \item get-expressie(get I E): JA, wat doet dit eigenlijk.
\end{itemize}

Een \emph{delclaratie D} wordt uitgevoerd om bindingen te maken. 
\begin{itemize}
    \item Variabele declaratie(T I): Identifier I wordt gebonden aan een waarde, die op dit moment nog onbekend is. De waarde moet gelijk zijn aan type T. De variabele wordt buiten de scope waarin deze wordt gebruikt, gedealloceerd.
    \item Functie declaratie(func I(ARGS) returns T\{C\}): Functie met identifier I wordt aangemaakt. De argumenten ARGS stellen de waarden voor die de functie in de aanroep ervan mee moet krijgen. Type T is het type van de return-waarde van functie I. Commando C vormt de body van de functie en dit zijn de commando's die uitgevoerd worden na aanroep van deze functie.
\end{itemize}

% section semantiek (end)

% chapter syntax_context_en_semantiek (end)
\clearpage